# Blockchain. Оющая информация

[#Home](.././README.md) | [BlockChain](README.md)

[TOC]

## что такое

* распределённая БД

  * Все пользователи blockchain образуют собой сеть компьютеров, на каждом из которых хранится копия данных blockchain. Обычно это полная копия всех блоков, но, в принципе, можно хранить лишь нужные на конкретном компьютере данные. Пока есть хоть один пользователь, blockchain существует. Каждый новый пользователь расширяет и укрепляет эту сеть. Причем все компьютеры равноправны, там нет организаторов, модераторов, контролеров и менеджеров. Каждый отвечает за себя сам.
  * Все данные blockchain – блоки и их содержимое – открыты всегда и для всех. Вы легко можете прочитать любой блок и увидеть все записи в этом блоке. Вы можете посмотреть цепочку и отследить изменение информации. Таким образом, все данные в blockchain легко проверяемы, а значит, вам не обязательно доверять другим участникам сети, ведь вы всегда можете их проверить и получить гарантированно достоверный ответ.
  * Проще говоря, в blockchain любой может увидеть, что у кого-то есть миллион. Но вот у кого конкретно он есть – этот любой узнать не может, пока владелец миллиона не даст ему специальный ключ, тем самым подтверждая, что миллион есть именно у него.

* принцип неразрывной цепи

  * Участники сети делятся на две группы: обычные пользователи, которые создают новые записи, и майнеры, которые создают блоки. Дело в том, что создание блока – это очень ресурсоемкий и сложный процесс, и поэтому далеко не все могут и хотят этим заниматься.
  * Обычные пользователи создают и распространяют по сети записи, например, «пользователь с ключом А переводит 300 денег пользователю с ключом Б» или «человек с ключом А взял в кредит автомобиль с ключом Х». Как вы видите, все записи открыты, но зашифрованы. Если вы знаете ключ автомобиля, то вы можете узнать, находится ли он в кредитном залоге, но не узнаете имя его владельца или наименование банка-залогодержателя, если они сами не решили разместить эти данные в открытом виде.
  * Причем у одного человека может быть несколько ключей, поэтому, даже зная ключ автовладельца А.Б. Иванова, нельзя узнать наличие ипотечного кредита у А.Б. Иванова, хотя это один и тот же человек.
  * Далее майнеры собирают записи, проверяют их и записывают в блоки, а затем рассылают эти блоки по сети. После чего обычные пользователи получают блоки и сохраняют их у себя, чтобы можно было корректно создавать свои и достоверно проверять чужие новые записи.
  * Пока новая запись не внесена ни в один блок, она не считается достоверной. Любой участник сети может ее использовать только на свой страх и риск, поскольку есть вероятность, что это некорректная или даже поддельная запись, а также что ее могут отменить. Поэтому обычно участники просто пересылают новые записи, чтобы она рано или поздно дошла до майнера, который включит ее в блок. И лишь когда запись сохранена в блоке, можно быть уверенным, что она проверена и корректна и отменить ее уже нельзя. Вот так и функционирует blockchain.

* неизменяемая - в blockchain просто нереально подменить или подделать записи.

* блоки

  * * blockchain состоит из заголовка и тела.

      [![img](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.54.15.png)](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.54.15.png)
      ​

  * Блоки в blockchain связаны с помощью ключей, поскольку в заголовке каждого блока хранится ключ предыдущего блока. Это очень важное и вместе с тем технически элегантное решение обеспечивает защищенность и невзламываемость blockchain.

  * **Во-первых,** ключ каждого блока рассчитан на данных всего блока и ключе предыдущего блока. А это значит, что в ключе любого блока закодированы не только записи этого блока, но и все предыдущие блоки. Любое, даже самое незначительное, изменение данных в любом блоке вызывает полное изменение его ключа, что, в свою очередь, потребует изменения ключей всех последующих блоков.

  * [![img](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.54.22.png)](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.54.22.png)

  * **Во-вторых,** ключ блока должен удовлетворять важным правилам безопасности, устанавливающим уровень защищенности сети, который, кстати, может меняться по мере роста сети..Например, в bitcoin ключи первых блоков начинались с десяти нулей – и это устанавливает степень сложности создания нового блока: как поддельного блока, так и совершенно корректного нового блока.

  * Однако, как вы помните, для любого набора данных всегда существует строго один – и только один – ключ. Как тогда можно требовать, чтобы ключ начинался с нулей, если он начинается, например, с «23786485….»?

  * Таким образом, мы плавно подошли к процессу майнинга (mining) или добычи ключей.

  * Майнер – это такой же пользователь blockchain-сети, как и все остальные. Но, кроме проверки и распространения данных, он еще занимается созданием новых блоков.

  * Получив новые записи от других участников сети, майнер собирает их вместе, формирует заголовок будущего блока и рассчитывает ключ блока. Допустим, после первого расчета ключ получился вот таким «3117316195423570985008687907853269984665640589182146373136582». Однако, по правилам, ключ должен начинаться с десяти нулей. Чтобы изменился ключ, необходимо изменить исходные данные. Для этого в заголовке блока предусмотрено специальное поле, которое называется **nonce**. При первом расчете оно равно 0. Поэтому майнер меняет значение на 1 и снова рассчитывает ключ. Теперь он полностью изменился и  равен «6879078532698231173161098500814698466564058913731365829542357». То есть опять начинается не с нулей. Тогда майнер увеличивает **nonce** до 2 и перерасчитывает ключ. Чтобы найти подходящее значение ключа, майнерам приходится делать миллиарды и триллионы перерасчетов. И когда подходящий ключ все-таки найден, майнер сохраняет блок и отправляет его другим участникам сети. Теперь все записи в блоке подтверждены и защищены ключом, который весьма нелегко подделать. Причем, как вы помните, в ключе блока закодирован и ключ предыдущего блока, который теперь подделать уже просто нереально.

  * Хитрость майнинга ключей заключается еще и в том, что этот процесс не имеет прогресса. Проще говоря, неважно, когда вы начали искать ключ, сколько записей входит в блок, сколько времени вы уже считаете, сколько ключей вы уже перебрали – вероятность нахождения ключа на любой итерации всегда одинакова. А это значит, что вы не можете сделать предрасчет, не можете купить ключи, не можете создать склад ключей – все это бессмысленно, а все участники равноправны. И у каждого майнера есть только одна возможность получить подходящий ключ – это считать, считать и считать.

  * Вот этим и занимаются майнеры. За каждый созданный блок они получают плату. Кто первым нашел ключ, тот создал блок и заработал. Остальные не получили ничего. Затем они все вместе принимаются за поиск ключа для нового блока.

  * **Записи** также защищены путем связывания в цепочку, причем даже более изощренным способом. Каждая запись содержит ссылку на предыдущую запись (источник), а также блокирующее условие и разблокирующее правило.

  * К счастью, записи также защищены путем связывания в цепочку, причем даже более изощренным способом. Каждая запись содержит ссылку на предыдущую запись (источник), а также блокирующее условие и разблокирующее правило.

    [![img](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.56.01.png)](https://media.rusbase.com/upload_tmp/2015-12-28__11.56.01.png)

    Источник – это ссылка на результат из предыдущей записи. А результат – это будущий источник для следующей записи. В содержании операции в формализованном виде описана суть данной операции, например, «перевести 100 биткойнов» или «выдать кредит 1000 рублей». Каждый результат защищен блокирующим условием, благодаря которому кто угодно не сможет внести новую запись. Только тот, кто знает разблокирующее правило, имеет право продлить цепочку записей и тем самым изменить информацию в blockchain.



## монеты

* майнинг - для нас неактуален 
  *  век «гаражного» майнинга закончен. Входя в этот рынок сейчас, вы будете конкурировать с промышленными майнерами, у которых самое новое и оптимально настроенное оборудование и самый дешевый тариф на электроэнергию. При хорошем соотношении курса и количества майнеров в системе вы сможете получать прибыль в течение нескольких месяцев — и, скорее всего, вернете затраты на оборудование. Однако при временном падении курса вам придется запастись терпением. Вы перестанете зарабатывать намного раньше крупных майнеров, так устроена кривая затрат на майнинг. Можно, конечно, переключиться на другую — временно более выгодную для майнинга — валюту, но такие аномалии быстро обнаруживаются рынком, и туда приходят остальные бедолаги, которых вынесло вместе с вами. Так что это сложный способ заработка.
  * **Ethereum**  — платформа для создания децентрализованных онлайн-сервисов на базе [блокчейна](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%BB%D0%BE%D0%BA%D1%87%D0%B5%D0%B9%D0%BD) , работающих на базе [умных контрактов](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A3%D0%BC%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BA%D1%82). 
  * Технология Ethereum даёт возможность регистрации любых сделок с любыми активами на основе распределенной базы контрактов типа [блокчейн](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%BB%D0%BE%D0%BA%D1%87%D0%B5%D0%B9%D0%BD), не прибегая к традиционным юридическим процедурам. Эта возможность является конкурентной по отношению к существующей системе регистрации сделок[[22\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-Economist-22). По мнению журнала [The Economist](https://ru.wikipedia.org/wiki/The_Economist), технология «умных контрактов» знаменует собой новую эру в финансовых технологиях[[22\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-Economist-22).
  * Защита сети при помощи [майнинга](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B3) предполагается только на начальном этапе. В дальнейшем планируется полный переход на метод защиты [proof-of-stake](https://ru.wikipedia.org/wiki/Proof-of-stake)[[7\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-Eth_15_2016-7)[[29\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-coinfox5172-29) с гибридной моделью на промежуточном этапе[[29\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-coinfox5172-29). Несмотря на это, имеется защита от создания [ASIC](https://ru.wikipedia.org/wiki/ASIC) за счёт высокого требования к видеопамяти [GPU](https://ru.wikipedia.org/wiki/GPU), которое постоянно растёт (2,04 [Гб](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D0%B9%D1%82) на июль 2017 года).
  * Платформа Ethereum с помощью умных контрактов может применяться в различных финансовых областях, но главным направлением является использование её в качестве криптовалюты. О своём интересе к платформе заявили различные организации, включая [Microsoft](https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft)[[38\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-38), [IBM](https://ru.wikipedia.org/wiki/IBM) и [JPMorgan Chase](https://ru.wikipedia.org/wiki/JPMorgan_Chase)[[39\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-nyt20160316-39). Bloomberg Businessweek утверждает, что распределённое программное обеспечение Ethereum может быть использовано всеми, кому нужна защита от несанкционированного вмешательства. Вы можете спокойно делать бизнес с кем-то, кого вы не знаете, потому что условия прописаны в смарт-контракт, встроенный в блокчейн[[40\]](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum#cite_note-40).
* инвестиции
  * https://coinmarketcap.com/
  * https://simplefx.com/dashboard/
  * Чаще всего используют интернет-обменники, специальные боты в мессенджерах, интернет-кошельки и криптовалютные биржи. Благодаря удобству использования и стремительному росту курса спрос на покупку стремительно растет. Кто-то просто покупает у друзей или знакомых. Подходящий для вас способ покупки зависит лишь от вашей изобретательности и толерантности к грабительским комиссиям за переводы в кошельках и откровенно завышенным обменным курсам
* применение
  * диверсифкация
  * рост использования
* ICO - способ вложения 

## области применения

* Банковский сектор - переводы (Ripple, ABRA), хранение транзакций
* Удостоверение личности
* реестры (брилиантов(Everledger), золота (DigiX), земельных кадастов)
* внебанковские переводы
* файл-шаринг (**STORJ.IO** типаCloud или торрента)  **IPFS** (Дистрибутивная файловая система которая стремится связать всех участников с одной и той же файловой системой)
* Финансирование стартапов
* Страхование
* Платежи (TenX Дебитная карточка Visa с биткойном) ,SETL (Блокчейн платформа на базе OpenCSD для осуществления платежей и расчетов в режиме реального времени.)
* реестр бизнес-транзакций (**otonomos** - Создание, регистрация и поддержка компаний с помощью блокчейна. Учредительные документы и решения собрания совета директоров через смарт контракты.)
* в blockchain можно хранить и данные о выданных кредитах, правах на собственность, нарушении правил дорожного движения, бракосочетаниях
* Кредитование (**LENDROI** Платформа на базе Ethereum для получения  токенов в кредит под залог  других  цифровых активов (токенов)) **SALT** (Получение кредитов в обычной валюте под залог цифровых активов (токенов)) 
* Arago Децентрализованн  ая автономная организация (ДАО) со своими судами, компаниями
* Честные выборы
* Безотзывное доменное имя
* Архивы, которые нельзя подделать

## код

* о платформе Эфира можно почитать  https://ru.wikipedia.org/wiki/Ethereum
* там есть ссылки на среду разработки

## ссылки

* https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%BB%D0%BE%D0%BA%D1%87%D0%B5%D0%B9%D0%BD
* https://rb.ru/opinion/blockchain/
* http://hashasset.com/ru/block_ru.html
* https://forklog.com/
* https://meduza.io/cards/bitkoin-tokeny-blokcheyn-vse-delayut-vid-chto-razbirayutsya-v-etom-a-ya-ne-ponimayu-pomogite
* https://meduza.io/feature/2017/10/18/blokcheyn-pozvolit-provesti-po-nastoyaschemu-chestnye-vybory-v-internete-i-ne-tolko-ih

